\documentclass[a4paper,12pt,DIV15]{scrartcl}
\usepackage[xetex,bookmarks=true,pdfstartview=FitH,bookmarksopen=true,
    colorlinks,citecolor=Blue,linkcolor=DarkBlue,urlcolor=Green,
    pagebackref=true,plainpages=false,pdfpagelabels=true,unicode=true,
    breaklinks=true,naturalnames=false,setpagesize=true,a4paper=true,hyperindex]{hyperref}
\usepackage[svgnames,hyperref]{xcolor} %color definition
\usepackage{tikz}
\input{common_header}
\begin{document}
\begin{center}
    \textbf{\LARGE Einführung in Sage}\\
    {\large Einheit 07}\\
    {\large Zusammenfassung: Funktionen und Funktionenfolgen}
\end{center}

\section{Funktionen}
\begin{defn}[Funktion]
(reelle) {\color{red} Funktion}:  Abbildung
\[f: \ D \subset \mathbb{R} \ \rightarrow \ \mathbb{R}.\]
die jedem Element aus $D$ eindeutig genau ein Element aus $\mathbb{R}$ zuordnet.
\begin{itemize}
 \item {\color{red} Definitionsbereich}: $D \subset \mathbb{R}$, $D \neq \emptyset$.
\item {\color{red}Wertebereich}: Die Menge $f(D)$ aller rellen Zahlen, die als Werte der
Funktion vorkommen.
\item {\color{red} Graph} einer Funktion: ist die Menge aller Punkte 
\[ \{ (x,f(x)) \in \mathbb{R}^2 \;|\; x \in D\}. \]
\end{itemize}
\end{defn}

\begin{defn}[Verknüpfungen]
Seien $f$ und $g$ Funktionen mit einem gemeinsamen Definitionsbereich. Dann
definiert man:
\begin{itemize}
\item Summe: $(f+g)(x):=f(x)+g(x)$
\item Differenz: $(f-g)(x):=f(x)-g(x)$
\item Produkt: $(f\cdot g)(x):=f(x) \cdot g(x)$
\item Quotient: $(\frac{f}{g})(x):=\frac{f(x)}{g(x)}$, falls $g(x) \neq
0$ für alle $x \in D$ 
\item Komposition: Mit $f:D_f \rightarrow \mathbb{R}$ und $g:D_g \rightarrow \mathbb{R}$
mit $f(D_f) \subset D_g$ 
\[(g \circ f) (x):=g(f(x)).\] 
\end{itemize}

\end{defn}

\paragraph{Funktionen mehrerer Veränderlicher:}
Ist $D \subseteq \mathbb{R}^n$ und $f : D \Rightarrow \mathbb{R}$ dann spricht man von
einer reellen Funktion in {\color{red}mehreren Veränderlichen}. Das Studium dieser Funktionen ist einer der Hauptinhalte der Diff2-Vorlesung.

\bigskip

Weiterhin können Funktionen auch Wertebereiche außerhalb der reellen Zahlen haben.
Z.B. 
\[f : D \Rightarrow \mathbb{R}^m.\]
 Im physikalischen Umfeld spricht man für $m=1$ dann von {\color{red}skalarwertigen Funktionen} und für $m>1$ von {\color{red}vektorwertigen Funktionen} oder {\color{red}Vektorfeldern}.
 
\bigskip
Sage-Notebook über Funktionen:        
\url{https://sage.math.uni-goettingen.de/home/pub/42/}

\section{Grenzwerte von Funktionen}

\begin{defn}[Grenzwert]
{\color{red} Grenzwert}: Sei $f$ eine Funktion mit Definitionsbereich $D$ und $a\in D$.\\
$f$ strebt für $x \rightarrow a$ gegen $b \in \mathbb{R}$, wenn es zu jedem $\varepsilon >0$ ein $\delta >0$ gibt, so
dass für alle $x \in D\smallsetminus\{a \}$ mit $|x-a|<\delta$ gilt 
\[ |f(x)-b| < \varepsilon .\]
Der Grenzwert $b$ ist eindeutig bestimmt und man schreibt
\[ \lim_{x \rightarrow a} f(x) =b \mbox{ oder } f(x) \rightarrow b
\mbox{ für } x \rightarrow a. \]
Die Aussage überträgt sich sinngemäß auf $a=\pm \infty$.
\end{defn}

\paragraph{Bemerkungen:}
\begin{itemize}
\item {\color{red}Folgenkriterium}: Es gilt $ \lim_{x \rightarrow a} f(x) =b$
genau dann, wenn für jede Folge $a_n \in D$ mit $a_n \neq a$ und $a_n \rightarrow a$
gilt $\lim_{n \rightarrow \infty} f(a_n)=b$.
\item Es gelten die üblichen Rechenregeln:
\begin{eqnarray*}
\lim_{x \rightarrow a}(f(x)+g(x)) &=&\lim_{x \rightarrow a} f(x) +
\lim_{x \rightarrow a} g(x) \\
\lim_{x \rightarrow a}(f(x) \cdot g(x)) &=& \lim_{x \rightarrow a}
f(x) \cdot \lim_{x \rightarrow a} g(x)
\end{eqnarray*}
wenn $\lim_{x \rightarrow a} f(x)$ und $\lim_{x \rightarrow a}g(x)$
existieren. 
\item Gilt $\lim_{x \rightarrow a} f(x)=b$, $\lim_{x \rightarrow b}
g(x)=c$ bei entsprechenden Definitionsgebieten für $f$ und $g$, so
folgt $\lim_{x \rightarrow a} g(f(x)) =c$.
\end{itemize}



\begin{defn}[Stetigkeit]
Eine Funktion $f:D \ \rightarrow  \ \mathbb{R}$ heißt {\color{red} stetig an
der Stelle $x_0 \in D$}, wenn es zu jedem $\varepsilon>0$ ein $\delta>0$
gibt, so dass für alle $x \in D$ mit $|x - x_0| < \delta$ gilt
\[ |f(x)-f(x_0) | < \varepsilon .\]
Man sagt, dass $f$ {\color{red} stetig} ist, wenn $f$ an jeder Stelle $x_0
\in D$ stetig ist. \\
Sind $f$ und $g$ an $x_0$ stetig, so auch $f+g$, $f-g$, $f \cdot g$
und $\frac{f}{g}$ (falls $g(x_0) \neq 0$). 
\end{defn}

\begin{thm}[Wichtige Sätze]
\begin{itemize}
\item Sei $f$ auf einem offenen Intervall $I$ definiert. $f$ ist an
$x_0 \in I$ genau dann stetig, wenn gilt
\[ \lim_{x \rightarrow x_0} f(x) = f(x_0). \]
\item Für $f:I \rightarrow \mathbb{R}$ und $g:J \rightarrow
\mathbb{R}$ gelte $f(I) \subset J$ und es seien $f$ an $x_0 \in I$ und
$g$ an $y_0=f(x_0)$ stetig. Dann ist $g \circ f$ an $x_0$ stetig.
\item Eine Funktion $f: D \rightarrow \mathbb{R}$ ist {\color{red}
linksstetig} bzw. {\color{red} rechtsstetig}, wenn $f|_{D\cap (-\infty,x_0)}$
bzw  $f|_{D\cap (x_0,\infty)}$ an $x_0$ stetig ist. Eine Funktion $f$
ist dann an $x_0$ stetig, genau dann wenn $f$ links- und rechtsstetig
an $x_0$ ist.
\item Eine stetige Funktion auf einem abgeschlossenen Intervall $I=[a,b]$
besitzt ein Maximum und ein Minimum.
\item Eine stetige Funktion $f$ auf einem abgeschlossenen  Intervall
$[a,b]$ nimmt in $I$ jeden Wert zwischen $f(a)$ und $f(b)$ an.
\item Potenzreihen $f(x)=\sum_{n=0}^\infty a_n (x-x_0)^n$ sind stetig
innerhalb ihres Konvergenzintervalls.
\end{itemize}
\end{thm}


\begin{defn}[Gleichmäßige Stetigkeit]
$f: D \rightarrow \mathbb{R}$ heißt {\color{red} gleichmäßig stetig auf $D$},
wenn es zu jedem $\varepsilon >0$ ein $\delta>0$ gibt, so dass für alle
Paare $x,x_0 \in D$ mit $|x - x_0|< \delta$ gilt
\[ | f(x)-f(x_0)| < \varepsilon. \]
\begin{itemize}
\item Die Exponentialfunktion ist auf jedem kompakten Intervall
gleichmäßig stetig (aber nicht auf ganz $\mathbb{R}$). 
\item $\log:(0,1) \rightarrow \mathbb{R}$ ist stetig aber nicht
gleichmäßig stetig.
\end{itemize}
\end{defn}

\bigskip
Sage-Notebook über Grenzwerte von Funktionen:        
        \url{https://sage.math.uni-goettingen.de/home/pub/43/}


\section{Funktionenfolgen}
\begin{defn}[Funktionenfolge]
Seien $f_n: D \ \rightarrow \ \mathbb{R}$, $n \in
\mathbb{N}$  rellwertige Funktionen auf  $D \subset \mathbb{R}$.
\begin{itemize}
\item $(f_n)_n$ heißt {\color{red} Funktionenfolge.}
\item Ist für jedes $x\in D$ die Folge $(f_n(x))_n$ konvergent, so wird durch 
\[ f(x):= \lim_{n \rightarrow \infty} f_n(x), \quad x \in D \]
die {\color{red} Grenzfunktion} $f:D \ \rightarrow \ \mathbb{R}$ definiert.
\item Man sagt $f_n$ strebe {\color{red} punktweise} auf $D$ gegen $f$.  
\item Durch $\sum_{i=1}^\infty f_i$ definierte {\color{red} Funktionenreihen}
sind spezielle Funktionenfolgen.
\end{itemize}  
\end{defn}

\paragraph{Beispiele Grenzübergänge:}
\begin{itemize}
\item $x^n \rightarrow 0$ auf dem Intervall $(-1,1)$.
\item $\left( 1+ \frac{x}{n} \right)^n \rightarrow \exp(x)$ auf $\mathbb{R}$.
\item Potenzreihen konvergieren innerhalb ihres Konvergenzradius.
\item {\color{red} Warnung} zum Vertauschen der Grenzprozesse für $x \in (0,1)$:
\[ \lim_{x \rightarrow 1} \lim_{n \rightarrow \infty} x^n =0 \neq 1 = 
  \lim_{n \rightarrow \infty} \lim_{x \rightarrow 1} x^n.\]  
\end{itemize}

\begin{defn}[Gleichmäßige Konvergenz]
$(f_n)_n$ konvergiert {\color{red} gleichmäßig} auf $D$ gegen $f$, wenn es zu
jedem $\varepsilon >0$ ein $n_0 \in \mathbb{N}$ gibt, so dass für alle
$x \in D$ und $n\geq n_0$ gilt:
\[ |f_n(x) -f(x)| < \varepsilon.\]
\end{defn}

\begin{thm}
 Konvergiert $(f_n)_n$ gleichmäßig auf $D$ und existiert $\lim_{x
\rightarrow a} f_n(x)$ für $a\in D$, so gilt:
\[ \lim_{x \rightarrow a} \lim_{n \rightarrow \infty} f_n(x) = \lim_{n
\rightarrow \infty} \lim_{x \rightarrow a} f_n(x). \]
\end{thm}

\paragraph{Bemerkungen:}
\begin{itemize}
\item Die Grenzfunktion einer gleichmäßig konvergenten Folge stetiger
Funktionen ist stetig.
\item {\color{red}Funktionenreihen}: Ist $f_1, f_2, \ldots$, eine Folge von Funktionen auf $D \subseteq \mathbb{R}$ dann definiert
\[
 s := \sum_{n=1}^\infty f_n
\]
eine Funktionenreihe. 

Alle Aussagen übertragen sich analog; ebenso die Aussagen über die Folge der Partialsummen
\[
 s_k := \sum_{n=1}^k f_n.
\]
 
 
\end{itemize}
\end{document}
