\documentclass[a4paper,10pt,DIV15]{scrartcl}
\input{aufg_header}
\begin{minipage}{2.5cm}
\begin{flushright}
\textbf{Einheit 7}\\
WS 2009/2010
\end{flushright}
\end{minipage}\\[1cm]

\begin{aufg}
\begin{quotation}
 Goldbachsche Vermutung: Jede gerade Zahl größer als 2 kann als Summe zweier Primzahlen geschrieben werden.
\end{quotation}
\begin{enumerate}
 \item Erzeugen Sie eine Menge \verb+P+ mit den ersten 100 Primzahlen mit der Funktion \verb+primes_first_n+.
\item Erzeugen Sie eine Menge \verb+L+ aller geraden Zahlen zwischen $4$ und $800$.
\item Testen Sie mit dieser Mengen die Goldbachsche Vermutung.
\item Geben  Sie an wie viele Darstellungen jede Zahl hat (Reihenfolge mitzählen).
\item Erhöhen Sie die Menge der geraden Zahlen bis $1000$ und finden Sie heraus welche Zahlen nicht mehr dargestellt werden können.
\end{enumerate}

  
\end{aufg}

\begin{aufg}
Die {\it Tschebyscheff-Polynome} sind rekursiv durch die folgenden
Formeln definiert:
\[ T_0(x)=1, \quad T_1(x)=x, \quad T_k(x)=2x T_{k-1}(x) -
T_{k-2}(x). \] 
Berechnen Sie die Liste bestehend aus $T_0(x),\dots ,T_{9}(x)$, in dem Sie
sukzessive Elemente anhängen. Bestimmen
Sie jeweils den Funktionswert an $x=1/3$ und $x=0.33$ und bestimmen
Sie die Nullstellen!
\end{aufg}


\begin{aufg}
  \begin{enumerate}
    \item
      Gegeben seien die Funktionen \(f(x)=4x^2+3x^6, g(x)=12x^6-2x+1 \mbox{
      und } h(x)=21x^4-2x^2+12\). Erstellen Sie 
      damit die Funktionen \(k(x)={f(g(g(x)))} \mbox{ und } l(x)=f(g(h(x)))
      \).  
    \item
      Erstellen Sie dann mit Hilfe einer Liste die Wertetabelle
      der Funktionen $f,g,k,l$ für $-10,-9,\dots ,-2, -1,0,1,2,\dots ,9,10$. 
    \item
      Bestimmen Sie von den Funktionen g und k die Funktionswerte, welche
      Primzahlen sind.
  \end{enumerate}
\end{aufg}


\begin{aufg}
  Gegeben seien die stetigen Funktionen $f:x\rightarrow-x^2+2$ und
  $g:x\rightarrow-4\sqrt{x}+5$. Pr\"ufen Sie folgende Funktion auf Stetigkeit:
  \[h:x\rightarrow \left\{ \begin{array}{c} f(x), \mbox{ f\"ur } x<1 \\g(x),
  \mbox{ f\"ur } x\ge1 \end{array} \right.. \] 
\end{aufg}


\begin{aufg}
  Plotten Sie folgende Funktionen:
  \[f:x\rightarrow \frac{4}{\pi}\sum_{n=0}^k{\frac{\sin((2n+1)x)}{2n+1}}\]
  für $k=4\ldots15$. Legen Sie die Graphen \"ubereinander. Erstellen Sie auch
  eine Animation. \\
{\it Hinweis:} Bentzen Sie zur Animation die Funktion \verb+floor+, um zu
  garantieren,  dass
  $k$ nur ganze Werte annimmt
\end{aufg}



\begin{aufg}
  Plotten Sie die Funktion $f:=x \rightarrow \left( \begin{array} {c}
  5\cos(x)\\2\sin(x)\\4x  \end{array} 
  \right)$ f\"ur $0\leq x \leq 100$. Wählen Sie 
  eine geeignete Aufl\"osung.
\end{aufg}


\begin{aufg}
  Schreiben Sie eine Prozedur, die für eine List von Tupeln im
  $\mathbb{R}^3$ alle Dreiecke zwischen diesen Punkten zeichnet.
  Plotten sie dann einen Oktaeder, d.h. eine Figur mit den Eckpunkten
  $\pm e_1,\pm e_2,\pm e_3 $.

  \emph{Hinweis:} Ein einzelnes Dreieck kann mit dem Befehl
  \verb+polygon3d+ gezeichnet werden.
\end{aufg}

\begin{aufg}
Schreiben Sie eine Prozedur, die mit Hilfe einer Liste von Vektoren
$v_1,v_2,w_1,w_2,w_3 \in \mathbb{R}^3$ die Gerade
\[ G:=\{ v_1+ \alpha v_2 \ | \ \alpha \in \mathbb{R} \} \]
und die Ebene 
\[ E:=\{ w_1+ \alpha w_2 +\beta w_3 \ | \ \alpha,\beta  \in \mathbb{R}
\} \]
in eine Grafik zeichnet. ($\alpha \in (-5,5)$, $\beta \in (-4,4))$
\end{aufg}

\begin{aufg}
Wir betrachten die folgende Oberfläche:
\begin{eqnarray*}
 x (u,v) & = & \cos(2u) \cos(u+v)\\
 y (u,v) & = & \cos(2u) \sin(u+v)\\
 z (u,v) & = & \sin (v) 
\end{eqnarray*}
Stellen Sie die Oberfläche für $-\pi <u,v< \pi$ grafisch dar. Wählen Sie dabei
ein $80 \times 80$-Gitter.
\end{aufg}

\end{document}

