\documentclass[a4paper,12pt,DIV15]{scrartcl}
\usepackage[xetex,bookmarks=true,pdfstartview=FitH,bookmarksopen=true,
    colorlinks,citecolor=Blue,linkcolor=DarkBlue,urlcolor=Green,
    pagebackref=true,plainpages=false,pdfpagelabels=true,unicode=true,
    breaklinks=true,naturalnames=false,setpagesize=true,a4paper=true,hyperindex]{hyperref}
\usepackage[svgnames,hyperref]{xcolor} %color definition
\input{common_header}
\begin{document}
\begin{center}
    \textbf{\LARGE Einführung in Sage}\\
    {\large Einheit 03}\\
    {\large Zusammenfassung: Mengen und Zahlen}
\end{center}

\section{Mengen}

\begin{defn}[Menge]
\begin{quote}
Unter einer \emph{Menge} verstehen wir jede Zusammenfassung $M$ von bestimmten wohlunterschiedenen Objekten $m$ unserer Anschauung oder unseres Denkens zu einem Ganzen.\\
{\tiny (G. Cantor; Beiträge zur Begründung der transfiniten Mengenlehre; Mathematische Annalen; Bd. 46; 1895; S. 481-512) }
\end{quote}
 \begin{itemize}
\item \emph{Element}: Ein Objekt $x$ in der Menge $M$ ($x \in  M$). 
\item \emph{Enthalten}: Es gilt für alle $x \in M$ auch $x \in N$ ($M \subset N$).
\item \emph{Gleichheit}: Es gilt $M\subset N$ und $N \subset M$ ($M=N$).
\end{itemize}
\end{defn}

\section{Natürliche Zahlen}

\begin{defn}[Natürliche Zahlen $\mathbb{N}$ nach Peano]
Sei $\mathbb{N} := \{0,1,2,3,\dots\}$ die Menge der natürlichen Zahlen mit folgenden Eigenschaften:
\begin{enumerate}
\item $0 \in \mathbb{N}$
\item Es gibt eine Nachfolgerabbildung $nf : \mathbb{N} \
  \rightarrow \mathbb{N} \smallsetminus \{ 0 \}$
\item $nf$ ist injektiv.
\item Ist $M \subset \mathbb{N}$ mit $0 \in M$ und folgt für alle  $m \in M$ das
  $nf(m) \in M$ gilt, so ist $M=\mathbb{N}$.
\end{enumerate}
  
\end{defn}
% andere einfuehrung!
Bemerkungen:
\begin{itemize}
\item Nachfolgefunktion: $nf(m)=m+1$
\item Es besteht ein enger Zusammenhang zwischen den natürlichen
  Zahlen und vollständiger  Induktion.
%TODO:erklaerung  .
\end{itemize}

\begin{defn}[Äquivalenzrelation]
Sei $M$ eine Menge. Eine {\color{red} Äquivalenzrelation} $R$ auf $M$ ist eine Teilmenge
\[R\subseteq M \times M\]
 mit den folgenden Eigenschaften (Schreibweise: $(x,y) \in R$, $x \sim_R y$, $x \sim y$):
\begin{enumerate}
\item \textbf{Reflexivität:} für alle $x \in M$ gilt $x \sim x$. 
\item \textbf{Symmetrie:} für alle $x,y \in M$ folgt aus $x \sim y$ das $y \sim x$.
\item \textbf{Transitivität:} für alle $x,y,z \in M$ und $x \sim y$, $y \sim z$ folgt
  $x \sim z$.  
\end{enumerate}
\end{defn}

\begin{defn}[Äquivalenzklasse] Sei $\sim_R$ eine Äquivalenzrelation auf einer Menge $M$.
\begin{itemize}
\item Eine Teilmenge $A \subset M$ heißt {\color{red} Äquivalenzklasse}, falls gilt:
\begin{itemize}
\item [(a)] $A \neq \emptyset$.
\item [(b)] $x,y \in A \ \Rightarrow \ x \sim y$.
\item [(c)] $x \in A$, $y \in M$, $x \sim y$ $\Rightarrow$ $y \in A$.
\end{itemize}
\item Eine Äquivalenzrelation zerlegt eine Menge in disjunkte
Äquivalenzklassen.  
\item Andersrum definiert eine disjunkte Zerlegung einer Menge eine Äquivalenzrelation.
\item  Ein $a \in A$ ist ein {\color{red} Repräsentant} der Äquivalenzklasse
$A$. Schreibweise: $\overline{a}$, $a \bmod R$ für ein Äquivalenzklasse $A$. 
\end{itemize}
\end{defn}

\section{Ganze Zahlen}
\begin{defn}[Ganze Zahlen $\mathbb{Z}$]
Sei $\mathbb{Z}:=\{ 0,1,-1,2,-2,\dots \}$ die Menge der ganzen Zahlen mit folgenden Eigenschaften:
\begin{itemize}
\item Äquivalenzrelation auf $\mathbb{N} \times \mathbb{N}$:\\
$(m,n) \sim (p,q) \mbox{ genau dann, wenn } m+q=n+p \mbox{ gilt.} $
\item Nichtnegative Zahlen: $(m,0)$. Sie sind paarweise nicht äquivalent
zueinander.
\item Negative Zahlen: $(0,m)$. 
\item Die ganzen Zahlen $\mathbb{Z}$ sind  gegeben durch die Menge
der Äquivalenzklassen.
\item Addition:
\[
\overline{(m,n)}+\overline{(u,v)}:=\overline{(m+u,n+v)}\]
\item Multiplikation:
\[
\overline{(m,n)}\cdot\overline{(u,v)}:=\overline{(m u+nv,mv+nu)}
\]
\end{itemize}
  
\end{defn}



\section{Rationale Zahlen}
\begin{defn}[Rationale Zahlen $\mathbb{Q}$]
  Die rationale Zahlen können eingeführt werden über die
Äquivalenzrelation auf $\mathbb{Z}\times(\mathbb{Z}\smallsetminus \{ 0\})$:
\[ (m,n) \sim (p,q) \mbox{ genau dann, wenn } mq=np \mbox{ gilt.} \]
Statt $(m,n)$ schreibt man $\frac{m}{n}$.
\begin{itemize}
\item Die Äquivalenzklasse $\overline{(0,n)}$, $n \in \mathbb{Z}$ ist
die $0$ in $\mathbb{Q}$.
\item Mit $(n,m)$ gehören auch alle Erweiterungen $(kn,km)$ zu einer
Ä.-klasse.  
\item Addition:  
\[ 
\overline{\genfrac(){}{}{m}{n}}+\overline{\genfrac(){}{}{p}{q}}=\overline{\genfrac(){}{}{mq+pn}{nq}},
\]
Multiplikation:
\[
\overline{\genfrac(){}{}{m}{n}} \ \cdot \ \overline{\genfrac(){}{}{p}{q}}=\overline{\genfrac(){}{}{mp}{nq}}.
\]
%\item Die rationalen Zahlen bilden einen \alert{Körper}.
\end{itemize} 
  
\end{defn}


\begin{defn}[Gruppe]
Eine {\color{red} Gruppe} ist ein Paar $(G,\cdot)$ bestehend aus einer Menge
$G$ und einer Verknüpfung $\cdot$ auf $G$, d.h. einer Abbildung
\[
 \cdot: G \times G \ \rightarrow \ G, \quad (a,b) \mapsto a \cdot b
\]
mit folgenden Eigenschaften
\begin{itemize}
\item [(G1)] $(a \cdot b) \cdot c =a \cdot (b \cdot c)$ für alle
$a,b,c \in G$.
\item [(G2)] Es existiert ein $e \in G$ ({\it neutrales Element}) mit $e \cdot a =a$ für alle $a
\in G$ und zu jedem $a \in G$ existiert ein $a' \in G$ ({\it inverses
Element}) mit $a' \cdot
a=e$. 
\end{itemize}  
{\it abelsche} Gruppe: $a \cdot b = b \cdot a$ \textsl{für alle} $a,b \in G$.
\end{defn}

\paragraph{Eigenschaften einer Gruppe}
\begin{itemize}
\item Für ein neutrales Element gilt auch $a \cdot e= a$ für alle
$a\in G$.
\item Es gibt genau ein neutrales Element $e \in G$.
\item Zu jedem $a \in G$ ist das inverse Element $a' \in G$ eindeutig
und wird durch $a^{-1}$ bezeichnet. 
\item Es gilt auch $a \cdot a'=e$. 
\item Für abelsche Gruppen schreibt man oft $+$ statt $\cdot$. Das Inverse zu $a$ wird dann mit $-a$, das Neutrale mit $0$ bezeichnet.
\end{itemize}

\paragraph{Beispiele von Gruppen:}

\begin{itemize}
\item $(\mathbb{Z},+)$, die ganzen Zahlen mit Addition.
\item $(\mathbb{Z}/n\mathbb{Z},+)$, die Restklassen modulo $n$ mit Addition.
\item $(\mathbb{Q},+)$, $(\mathbb{Q} \smallsetminus \{ 0 \} ,\cdot)$
\item $(\mathop{Add}(M,\mathbb{R}),+)$, die reellwertigen Funktionen auf einer Menge $M$ mit punktweiser Addition.
\end{itemize} 

\begin{defn}[Körper]
Ein {\color{red} Körper} ist ein Tripel $(K,+,\cdot)$ bestehend aus einer
Menge $K$ und zwei Verknüpfungen $+$ und $\cdot$ mit folgenden
Eigenschaften:
\begin{itemize}
\item [(K1)] $(K,+)$ ist eine abelsche Gruppe. (Das neutrale Element
heiße $0$. Das inverse Element zu $a \in K$ sei $-a$.) 
\item [(K2)] $(K \smallsetminus \{ 0 \}, \cdot)$ sei eine abelsche
Gruppe. (Das neutrale Element dazu sei $1$.)
\item [(K3)] Distributivgesetze
\begin{eqnarray*}
a \cdot (b + c) & = & (a \cdot b) + (a \cdot c)\\
(a+b) \cdot c & = &   (a \cdot c) + (b \cdot c) \mbox{ für alle }
a,b,c \in K.
\end{eqnarray*}
\end{itemize}
%(Ein Körper ist ein kommutativer unitärer Ring)
\end{defn}

\paragraph{Beispiele von Körpern:}
\begin{itemize}
\item Die rationalen Zahlen $\mathbb{Q}$ mit den Verknüpfungen $+$ und $\cdot$.
\item Die reellen Zahlen $\mathbb{R}$ mit den Verknüpfungen $+$ und $\cdot$.
\item Die komplexen Zahlen $\mathbb{C}$ mit den Verknüpfungen $+$ und $\cdot$.
\item Für $p$ Primzahl $\mathbb{Z}/p\mathbb{Z}$, die Restklassen modulo $p$ mit $+$ und $\cdot$.
\end{itemize}

\begin{defn}[Anordnung]
Sei $K$ ein Körper. Er heißt {\color{red} angeordnet}, wenn es einen {\color{red}
Positivbereich} $P \subset K$ gibt mit
\begin{itemize}
\item Die Mengen $P$, $\{ 0 \}$, und $-P:=\{-x\;|\;x \in P \}$ sind
disjunkt. 
\item $K = P \cup \{ 0 \} \cup -P$.
\item Aus $x,y \in P$ folgt $x+y \in P$ und $x \cdot y \in P$. 
\end{itemize}
Man definiert:
\begin{eqnarray*}
 x >y& \text{genau dann, wenn}& x-y\in P,\\
 x \geq y&  \text{genau dann, wenn} &x-y \in P \cup \{ 0 \}.
\end{eqnarray*}
Analog definiert man $<$ und $\leq$. 
\end{defn}

\begin{defn}[Schranken]
Sei $K$ ein angeordneter Körper.
\begin{itemize}
\item {\color{red} obere Schranke} $y\in K$: Für $M \subset K$, wenn für alle $x\in M$ die Relation $x \leq y$ gilt.
\item nach oben {\color{red} beschränkt}: Wenn eine Teilmenge $M$ von $K$ eine obere Schranke besitzt (analog {\color{red} untere Schranke}).
\item {\color{red} Maximum} von $M$: Eine obere Schranke $y$ einer Teilmenge $M \subset K$, wenn $y\in M$ (analog {\color{red} Minimum}).
\item {\color{red} Supremum}: Die kleinstmögliche obere Schranke $y$ einer Teilmenge $M \subset K$ (analog {\color{red} Infimum}) 
(Nicht notwendigerweise in $M$ oder $K$).  
\end{itemize}
\end{defn}

\section{Reelle Zahlen}
\begin{defn}[Reelle Zahlen $\mathbb{R}$]
Die reellen Zahlen können definiert werden über die Einführung folgender Äquivalenzklasse:
  \begin{itemize}
\item Sei $M$ die Menge aller Teilmengen von $\mathbb{Q}$ mit oberer
Schranke.
\item Äquivalenzrelation: Zwei Elemente aus $M$ seien äquivalent, wenn sie dieselben
Mengen von oberen Schranken haben. 
\end{itemize}
  
\end{defn}

Bemerkungen:
\begin{itemize}
\item Es lassen sich die üblichen Verknüpfungen auf $\mathbb{R}$
definieren. 
\item Die reellen Zahlen können auch als Vervollständigung von
$\mathbb{Q}$ definiert werden oder durch den Dedekindschen Schnitt.
\item Die rationalen Zahlen sind als Äquivalenzklassen der
einelementigen Mengen $\{ x \}$, $x \in \mathbb{Q}$ enthalten.

 \end{itemize}





\section{Komplexe Zahlen}
\begin{defn}[Komplexe Zahlen $\mathbb{C}$]
Der Körper $\mathbb{C}$ der {\color{red} komplexen Zahlen} ist
definiert über die Menge $\mathbb{R}^2=\mathbb{R} \times \mathbb{R}$ mit 
\begin{itemize}
 \item   Addition: $(k,l)+(n,m)=(k+n,l+m)$
\item Multiplikation:  $ (k,l) \cdot (n,m) = (kn-lm, km+ln) $
\end{itemize}
\begin{itemize}
 \item {\color{red} $i:=(0,1)$}  mit 
\begin{itemize}
\item $ i^2=(0,1) \cdot (0,1) = (-1,0) $
\item $\forall (x,y) \in \mathbb{C}:  (x,y)=x \cdot (1,0) + y \cdot (0,1)= x +i y$
\end{itemize}
\item \textsl{Betrag}: $|z|=|(x,y)|:=\sqrt{x^2+y^2}$ 
\end{itemize}
  
\end{defn}


\begin{thm}[Fundamentalsatz der Algebra]
    Jedes nicht konstante Polynom (mit komplexen Koeffizienten) hat mindestens eine Nullstelle in $\mathbb{C}$. 
\end{thm}
\paragraph{Eigenschaften von $\mathbb{C}$:}
\begin{itemize}
\item Polarkoordinaten $(r, \varphi)$ zu $(x,y) \in \mathbb{C}$
\[  r:= \sqrt{x^2+y^2}, \quad \tan(\varphi)=\frac{y}{x} \] 

\item Es gilt: $z = (x,y)_{\text{Rechtwinklig}} = (r,\varphi)_{\text{Polar}} = re^{i\varphi}$
\end{itemize}

\end{document}
