\documentclass[a4paper,12pt,DIV15]{scrartcl}
\input{../klausur_header}
%+1
% \begin{aufg}{4}
% \begin{itemize}
%  \item Definieren Sie in Sage eine Liste, ein Tuple, ein Dictionary und eine Menge (\isage{Set}).
% \item Geben Sie jeweils eine kurze Erklärung zu den genannten Datentypen. Geben Sie 4 Operationen an, die Sie 
% nur mit jeweils einen der genannten Datentypen durchführen können. 
% \end{itemize}
% \end{aufg}

%-------------------------------------------------------------------------
\begin{aufg}[4]
\begin{itemize}
\item Beschreiben Sie, wie man in Sage eine Liste, ein Tuple, ein
  Dictionary und eine Menge erzeugt. Wie fügt man jeweils Elemente
  hinzu oder greift auf Elemente zu?
\item Auf welche dieser Datentypen kann man die Funktionen
  \isage{sort}, \isage{index}, \isage{values}, \isage{remove} und
  \isage{intersection} anwenden?
\end{itemize}
\end{aufg}

%-------------------------------------------------------------------------
\begin{aufg}[2]
Nennen Sie Funktionen mit denen symbolische Ausdrücke bzgl. ihrer Struktur verändert werden können (z.B. Vereinfachen).
\end{aufg}
%-------------------------------------------------------------------------

\begin{aufg}[2]
Erklären Sie die Funktionsweise einer \isage{for}-Schleife anhand eines kurzen Beispiels.
\end{aufg}

\begin{aufg}[3]
Schreiben Sie eine Funktion mit \isage{def}, die folgende Funktion berechnet: 
\[ f(n) = 2^{(2^n)}+1\]
Gibt es noch eine andere Möglichkeit die Funktion zu definieren? Wenn ja, erklären sie kurz worin die Unterschiede zwischen den  Varianten liegen.
\end{aufg}

\begin{aufg}[5]
Schreiben Sie eine Abfolge von Befehlen die mit einer gegebenen unbekannten Funktion $f: \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ eine 
Kurvendiskussion durchführt, ohne dass Sie die Befehlsfolge noch an die Funktion anpassen müssten. Dabei sollen folgende Schritte bearbeitet werden:
\begin{itemize}
\item Untersuchen Sei das Verhalten von $f(x)$ für $x\r \rightarrow \pm \infty$.
\item Finden Sie die Nullstellen und berechnen sie die jeweilige Steigung in dem Punkt.
\item Geben sie mittels des \isage{print}-Befehls und einer Schleife die Nullstelle und ihre Steigung  aus.
\end{itemize}
\end{aufg}

% \begin{aufg}{5}
% Schreiben Sie eine Funktion mit Input-Variablen $x_0$ und $TOL$, die die Folge
% \[ x_{n+1} = x_n - \frac{x_n^2-x_n-1}{2 x_n-1}, \quad n \in \mathbb{N} \]
% berechnet und abbricht, wenn $|x_n^2-x_n-1| \leq TOL$ ist. Die Funktion soll
% $x_{n}$ und das zugeh\"orige $n$ zur\"uckgeben. 
% \end{aufg}

\begin{aufg}[8]
  Schreiben Sie ohne Verwendung der Funktion
  \isage{primes_first_n()} eine Funktion mit dem Argument $n$, die
  eine Liste der ersten $n$ Primzahlen berechnet.
\end{aufg}

% \begin{aufg}{5}
%   Schreiben Sie eine Funktion, die den Binomialkoeffizienten $n\choose
%   k$ berechnet. Nutzen Sie dafür die Rekursionsbeziehung
%   \[ {n \choose k} = {n-1 \choose k-1} + {n-1 \choose k},
%      \qquad
%      {n \choose 0} = 1,\,\,
%      {0 \choose k} = 0.
%   \]
% \end{aufg}

% \begin{aufg}{3}
% Gegeben sei der Vektor \isage{xvec = [x0,...,xn]} für $n\in \mathbb{N}$.
% Mit welcher Befehlsfolge kann man die Vandermonde-Matrix 
% \[ 
% V:= \left(\begin{array}{ccccc} 
% 1 & x_0 & x_0^2 & \hdots & x_0^{n}\\
% 1 & x_1 & x_1^2 & \hdots & x_1^{n}\\
% \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots\\
% 1 & x_n & x_n^2 & \hdots & x_n^{n}\\
% \end{array} \right) 
% \]
% erstellen?
% \end{aufg}


% \begin{aufg}{2}z
% Schreiben Sie eine MuPAD-Prozedur \isage{programm1} die für eine Zahl $n>10$ die Zeichenkette \isage{MuPAD ist super} und für $n\leq10$ die Zeichenkette   \isage{MuPAD ist Mist} zurückgibt (Typenüberprüfung braucht nicht durchgeführt zu werden).
% \end{aufg}
%-----------------------------------------------------------------------------------
\begin{aufg}[5]
Schreiben Sie ohne Verwendung der Funktion \isage{index()} eine Sage-Prozedur mit 2 Argumenten, die aus einer Liste von Zahlen den Index einer zu suchenden Zahl, oder \isage{-1}, zurückliefert.
\end{aufg}
\end{document}

% Local Variables:
% TeX-command-default: "XeLaTeX"
% auto-fill-function: nil
% End:
