\documentclass[notes=hide,hyperref={dvipdfmx,pdfpagelabels=false}]{beamer}
\title{Einführung in Sage - Einheit 8}
\subtitle{Differentation, Taylorsche Formel, Integration}
\input{../slide_header}
\begin{document}
\maketitle

\begin{frame}{Aufbau}
\tableofcontents
\end{frame}

%======================================================
\section{Differentation}
%======================================================

\begin{frame}{Ableitungen}
Eine Funktion $f: D \ \rightarrow \mathbb{R}$ heißt {\color{red}  differenzierbar} an
der Stelle $x_0 \in D$, wenn 
\[ \lim_{x \rightarrow x_0} \frac{f(x)-f(x_0)}{x -x_0} \]
existiert. \\
Der Grenzwert wird {\color{red} Ableitung} oder {\color{red} Differentialquotient}
von $f$ an $x_0$ genannt und mit $f\,'(x_0)=f^{\,(1)} (x_0)$ bezeichnet.
\end{frame}


\begin{frame}{Bemerkungen}
\begin{itemize}
\item $f$ {\color{red} differenzierbar} (auf $D$): Wenn $f$ an jeder
Stelle von $D$ differenzierbar ist. 
\item {\color{red} Ableitung} von $f$: $f\,'$ für die gilt $f$ differenzierbar auf $D$.
\item Eine Funktion $f:D \rightarrow \mathbb{R}$ ist an $x_0 \in D$
genau dann differenzierbar, wenn es eine lineare Abbildung
$T:\mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ gibt, so dass 
\[ f(x_0+h)=f(x_0) +Th + R(h)h, \quad \lim_{h \rightarrow 0} R(h)=0 \]
gilt ($T$ und $R$ hängen i.A. von $x_0$ ab). 
\item $f$ an $x_0 \in D$ differenzierbar => stetig.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiele}
\begin{itemize}
\item $(x^n)'=n x^{n-1}$
\item $(e^x)'=e^x$
\item $(\log(x))'= \frac{1}{x}$, $x>0$
\item $(\sin(x))'=\cos(x)$
\item $(\cos(x))'=-\sin(x)$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Landau-Symbol}
Sei $f$ eine Funktion, die auf einem Intervall definiert ist, das $0$
enthält. 
\begin{itemize}
 \item {\color{red} $f(x)=O(x^n)$}: Es gibt eine Kontante $C >0$, so dass
\[  \lim_{x \rightarrow 0} \frac{|f(x)|}{|x|^n} \leq C\]
($f(x)$ geht gegen $0$ mindestens so schnell wie $x^n$)
\item {\color{red} $f(x)=o(x^n)$}: 
\[  
 \lim_{x \rightarrow 0} \frac{|f(x)|}{|x|^n}=0
\]
($f(x)$ geht schneller gegen $0$ als $x^n$)
\end{itemize}


\end{frame}

\begin{frame}{Höhere Ableitungen}
\begin{itemize}
\item \alert{$f$ $n$-mal differenzierbar, $f^{\,(n)}$}: Ist $f:D
\rightarrow \mathbb{R}$ $(n-1)$-mal differenzierbar mit der
$(n-1)$-ten Ableitung $f^{\,(n-1)}$ und ist $f^{\,(n-1)}$ wiederum
differenzierbar.
\item Ist $f$ $n$-mal differenzierbar und ist die $n$-te Ableitung $f^{\,(n)}$
stetig, so heißt $f$ $n$-mal {\color{red} stetig differenzierbar}.
\item $f$ heißt {\color{red} unendlich oft differenzierbar}, wenn $f$ $n$-mal
differenzierbar ist für alle $n\in \mathbb{N}$. 
\end{itemize}
\end{frame}




\begin{frame}{Differentationsregeln}
Seien $f,g:D \rightarrow \mathbb{R}$ differenzierbare Funktionen und
$x_0 \in D$. Dann gilt
\begin{itemize}
\item \alert{Summe}: $(f+g)'(x_0)=f\,'(x_0)+ g\,'(x_0)$
\item \alert{Produktregel}: \[(f \cdot g)'(x_0) = f\,'(x_0) \cdot g(x_0) + f(x_0)g\,'(x_0)\] 
\item \alert{Quotientenregel}: \[\left(\frac{f}{g}\right)'(x_0) = \frac{f\,'(x_0) g(x_0) - f(x_0)
g'(x_0)}{(g(x_0))^2}\]
falls $g(x_0) \neq 0$ .
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Differentationsregeln}
\begin{itemize}
\item \alert{Kettenregel}: Seien $f:D_f \rightarrow \mathbb{R}$ und $g:D_g
\rightarrow \mathbb{R}$ mit $f(D_f) \subset D_g$. Ferner seien $f$ an
$x_0 \in D_f$ und $g$ an $y_0=f(x_0)$ differenzierbar. Dann gilt
\[ (g \circ f)(x_0) = g\,'(y_0) \cdot f\,'(x_0).  \]
\item \alert{Leibnizsche Regel}:
\[
(f \cdot g)^{(n)} = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} f^{\,(k)} g^{\,(n-k)}.
\]
\item \alert{Umkehrfunktion $f^{\,-1}$}:
\[(f^{\,-1})' \circ f = \frac{1}{f\,'}.\]
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Wichtige Sätze}
\begin{Satz}
Ist eine Funktion $f$ an $x_0$ differenzierbar und hat sie ein
lokales Extremum, so gilt $f\,'(x_0)=0$.
\end{Satz}
\begin{Satz}[Mittelwertsatz] 
Sei $f$ eine in dem Intervall $[a,b]$ stetige
und in $(a,b)$ differenzierbare Funktion. Dann gibt es ein $\xi \in
(a,b)$, so dass gilt
\[ \frac{f(b)-f(a)}{b-a}= f\,'(\xi). \]  
\end{Satz}
\begin{Satz}
Eine differenzierbare Funktion auf dem Intervall $I$ ist genau
dann konstant, wenn $f\,'(x)$ auf $I$ identisch verschwindet.
 \end{Satz}
\end{frame}

\begin{frame}{Regel von L'Hospital} 
Seien $f,g: D \rightarrow \mathbb{R}$
differenzierbar, und $g\,'(x) \neq 0$, $x \in D$ und 
{\color{red} $\lim_{x \rightarrow a} f(x) = \lim_{x \rightarrow a} g(x)= 0$}. Dann gilt
\[ \lim_{x \rightarrow a} \frac{f(x)}{g(x)} =  \lim_{x \rightarrow a}
\frac{f\,'(x)}{g\,'(x)}, \]
falls der Limes auf der rechten Seite existiert.

Der Fall $a=\pm\infty$ ist auch erlaubt!

\textbf{Bemerkung}: Die Aussage gilt auch für $\lim_{x \rightarrow a} f(x)=\lim_{x \rightarrow a} g(x)= \infty$ 
\end{frame}




%------------------------------------------------------------
\section{Taylorsche Formel}
%-------------------------------------------------------------

\begin{frame}{Taylorsche Formel}
Sei $f:I \rightarrow \mathbb{R}$ $(n+1)$-mal differenzierbar und seien
$x,x_0 \in I$, $x \neq x_0$. Dann gibt es $\xi \in \mathbb{R}$, so
dass
\begin{eqnarray*}
f(x)& = & f(x_0) + \frac{f\,'(x_0)}{1!}(x-x_0)+
\frac{f\,''(x_0)}{2!}(x-x_0)^2\\[0.5cm]
 & & + \cdots + \frac{f^{\,n}(x_0)}{n!}(x-x_0)^n +R_n(x,x_0) 
\end{eqnarray*}
gilt mit dem  {\color{red} Lagrangschen Restglied}
\[ R_n(x,x_0) := \frac{f^{\,(n+1)}(\xi)}{(n+1)!} (x-x_0)^{n+1}. \]
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Restglied}
Für das Restglied gibt es noch andere Darstellungen:
\begin{itemize}
\item Darstellung von \alert{Cauchy}
\[ R_n(x,x_0)= \frac{f^{\,(n+1)}(\xi)}{n!} (x- \xi)^{n}(x-x_0).\]
\item \alert{Integraldarstellung}
\[ R_n(x,x_0)= \int_{x_0}^x \frac{f^{\,(n+1)}(t)}{n!}  (x-t)^n dt.\]
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Taylorreihe}
Sei $f:I \rightarrow \mathbb{R}$ unendlich oft  differenzierbar und seien
$x,x_0 \in I$, $x \neq x_0$. Dann nennt man die Reihe
\[ \sum_{n=0}^\infty \frac{f^{\,(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)^n \]
die {\color{red} Taylorreihe} von $f(x)$ um den Entwicklungspunkt
{\color{red} $x_0$}.

\bigskip
Die Taylorreihe stellt die Funktion $f$, wenn das Restglied $R_n(x,x_0)$ für $n
\rightarrow \infty$ gegen $0$ geht.
\end{frame}

\begin{frame}{Hinreichende Bedingungen}
\begin{itemize}
\item Die Funktion $f$ läßt sich auf $I\cap (x_0-\delta, x_0+\delta)$ durch die Taylorreihe darstellen, wenn
\[
\delta:= \frac{1}{\limsup_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{A_n}}>0
 \]
mit $A_n=\sup_{x \in I}  \frac{|f^{\,(n)}(x)|}{n!}$ gilt.
\item Gibt es ein $M>0$, so dass $|f^{\,(n)}(x)|\leq M^n$ ist für $x \in
I$, $n \in \mathbb{N}$, so läßt sich $f$ auf $I$ durch die Taylorreihe
darstellen.
\item Es gebe ein $M$ mit  $f^{\,(n)}(x)\geq -M^n$, $x \in [a,b]$. Dann
gilt die Taylorreihendarstellung für alle $x \in [a,b]$ mit
$|x-x_0|<b-x$. 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiele}
\begin{itemize}
\item Ist $f(x) = \sum_{n=0}^k a_n x^n$ ein Polynom, so gilt für jeden Punkt $x_0 \in \R$
\[
 f(x) = \sum_{n=0}^\infty \frac{f^{\,(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)^n 
 = \sum_{n=0}^k  \frac{f^{\,(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)^n
\]
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Beispiele}
\begin{itemize}
\item Für $f(x)=\exp(x)$ und $x_0 \in \mathbb{R}$ gilt 
\[ \exp(x)= \sum_{n=0}^\infty \frac{\exp(x_0)}{n!} (x-x_0)^n, \quad x
\in \mathbb{R}.\]
\item Für $f(x)=\log(x)$ und $x_0=1$ gilt
\[ \log (x) = \sum_{n=1}^\infty \frac{(-1)^{n-1}}{n}(x-1)^n, \quad 0 <
x \leq 2.\]
\item Für $f(x)= (1+x)^a$, $a\in \mathbb{R}$  und $x_0=0$ gilt
\[ (1+x)^a= \sum_{n =0}^\infty \binom{a}{n}{x^n}, \quad -1 <
x < 1. \]
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Sage}
 \begin{center}
     \url{http://sage.math.uni-goettingen.de/home/pub/47}
 \end{center}
\end{frame}




% \begin{frame}[fragile]{Bemerkungen}
% \begin{itemize}
% \item Das in den Darstellungen auftretende Symbol \isage{O} ist das
%                Landau-Symbol. Mit ihm kann man in MuPAD rechnen. 
% \begin{sagein}
% o1:=O(x^2): o2:=O(x^3):
% o1*o2, o1+o2, o1/o2
% \end{sagein}
% \begin{sage}
%      5      2    / 1 \
%   O(x ), O(x ), O| - |
%                  \ x /
% \end{sage}
% \end{itemize}
% \end{frame}

% \begin{frame}[fragile]{Bemerkungen}
% \begin{itemize}
% \item Man kann mit den  Objekten des Typs  \isage{Series::Puiseux}
%              rechnen, insofern sie denselben Entwicklungspunkt haben. Z. B., können sie addiert oder
%              multipliziert werden.
% \begin{sagein}
% taylor1+taylor2
% \end{sagein}
% \begin{small}
% \begin{sage}
%   Error: different series variables or 
%    expansion points [Series::Puiseux::plus] 
% \end{sage}
% \end{small}
% \begin{sagein}
% taylor3:=taylor(exp(x),x=2,5):
% taylor2*taylor3
% \end{sagein}
% \begin{scriptsize}
% \begin{sage}
%                                                     2        3 
%       2          2                2       2  4 exp(2)  (x - 2) 
% exp(2) + 2 exp(2)(x - 2) + 2exp(2) (x - 2) + -----------------  
%                                                      3  
%            2        4 
%    2 exp(2)  (x - 2)             5 
%  + ------------------ + O((x - 2) ) 
%             3 
% \end{sage}
% \end{scriptsize}
% \end{itemize}
% \end{frame}

%-------------------------------------------------
\section{Integration}
%------------------------------------------------

\begin{frame}{Begriffe I}
\begin{itemize}
\item  Sei $[a,b]$ ein Intervall. Gilt $a=a_0 < a_1 <a_2 < \dots <
                                 a_n=b$, so nennt man $Z=(a_0, \dots
                                 ,a_n)$ eine {\color{red} Zerlegung} von
                                 $[a,b]$.
\item Eine Funktion $\phi:[a,b] \rightarrow \mathbb{R}$ heißt {\color{red}
                                 Treppenfunktion}, wenn es eine
                                 Zerlegung $Z$ von $[a,b]$ gibt, so dass
                                 $\phi$ konstant ist auf jedem
                                 Teilintervall $(a_i,a_{i+1})$ von $Z$.
\item Wir erklären das Integral einer Treppenfunktion $\phi$ durch
\[\int_Z \phi := \sum_{k=1}^n c_k (a_k -a_{k-1}).\]
Dabei ist $Z$ die zugehörige Zerlegung und $c_k=\phi(x)$, $x\in
(a_{k-1},a_k)$.  
\item Die Menge aller Treppenfunktionen auf $[a,b]$ sei $T[a,b]$.
\end{itemize}
\end{frame}

%eventuell zu sage umschalten?

\begin{frame}[fragile]{Begriffe II}
Für eine beschränkte Funktion $f[a,b]\rightarrow \mathbb{R}$
heißt
\[ \int^*f:= \inf  \{ \int \psi \ | \ \psi \in T[a,b], f \leq \psi \}. \]
das {\color{red} Oberintegral} und 
\[ \int_*f:= \sup  \{ \int \psi \ | \ \psi \in T[a,b], f \geq \psi \}.\]
das {\color{red} Unterintegral}. Es gilt für $\phi, \psi \in T[a,b]$ mit
$\phi \leq f \leq \psi$ die Ungleichung
\[ \int \phi \leq \int_* f \leq \int^* f \leq \int \psi.\]
\end{frame}


\begin{frame}{Das Riemannsche Integral}
Eine beschränkte Funktion $f:[a,b] \rightarrow \mathbb{R}$ heißt {\color{red}
integrierbar}, wenn Ober- und Unterintegral von $f$ auf $[a,b]$ übereinstimmen.\\
Der gemeinsame Wert heißt das {\color{red} Integral} von $f$ und wird mit 
\[ \int_a^b f(x)dx \]
bezeichnet.\\ 
($f$ der Integrand, $x$ Integrationsvariable, $a$, $b$ Integrationsgrenzen).
\end{frame}

\begin{frame}{Eigenschaften}
\begin{itemize}
\item Linearität
\[ \int_a^b (\alpha f + \beta g) dx = \alpha \int_a^b fdx + \beta
\int_a^b g dx \]
\item Monotonie
\[  f \leq g \quad \Rightarrow \quad \int_a^b f dx \leq \int_a^b g
dx.\]
\item Ist $f,g$ integrierbar, so auch $f+g$, $f*g$, $f-g$,
$\max\{f,g\}$, $\min \{f,g \}$. 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Wichtige Sätze}
\begin{itemize}
\item {\color{red} Stammfunktion} $F$: Ist $f$ stetig auf einem Intervall $I$ und $a \in I$, so ist 
\[F(x)= \int_a^x f(t) dt, x \in I \] eine differenzierbare Funktion mit
$F\,'(x)=f(x)$. 
\item \alert{Unbestimmtes Integral}: alternative Notation für eine Stammfunktion $F$:  $\int f(x) dx$ 
\item Ist $f$ stetig auf $[a,b]$, so gibt es ein $\xi \in [a,b]$ mit
\[\int_a^b f(x)dx = f(\xi) (b-a)\]
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{Uneigentliche Integrale}
Sei $f$ auf $[a,b)$ erklärt (eventuell $b=\infty$) und sei $f$ auf jedem
abgeschlossenen Teilintervall integrierbar. Man definiert
\[  \int_a^b f(x)dx := \lim_{z \rightarrow b (-0)} \int_a^z f(x)dx,\]
falls der Limes existiert. Man spricht von einem {\color{red}
uneigentlichen Integral}.
\end{frame}

\begin{frame}{Funktionenfolgen}
\begin{itemize}
\item Sei $(f_n)_n$ eine Folge integrierbarer Funktionen auf
$[a,b]$. Konvergiert $(f_n)_n$ gleichmäßig, so ist die Grenzfunktion
integrierbar mit
\[ \int_a^b \lim_{n \rightarrow \infty} f_n(x) dx = \lim_{n
\rightarrow \infty} \int_a^b f_n(x) dx .\]
\item Sei $(f_n)_n$ eine Folge differenzierbarer Funktionen auf
$[a,b]$. $(f\,'_n)_n$ konvergiere gleichmäßig und es existiere ein $x_0
\in [a,b]$ für den $f_n(x_0)$ konvergiert. Dann konvergiert $(f_n)_n$
gleichmäßig mit $( \lim_{n \rightarrow \infty} f_n(x))' = \lim_{n
\rightarrow \infty} f\,'_n(x)$.  
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Sage}
 \begin{center}
     \url{http://sage.math.uni-goettingen.de/home/pub/48}
 \end{center}
\end{frame}
\end{document}
