\documentclass[a4paper,10pt,DIV15]{scrartcl}
\usepackage[psamsfonts]{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[svgnames]{xcolor} %color definitions
\usepackage[linkbordercolor=white,urlbordercolor=white ,citebordercolor=white]{hyperref}

\input{../../common_header.tex}

%\usepackage{tikz}
%\usetikzlibrary{shadows}
%\usetikzlibrary{fit}
%\usetikzlibrary{shapes}
%\usetikzlibrary{backgrounds}


%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
%-------------------------------------------------------------------------------

%--------------------------------------------------- Header
\begin{center}
\textbf{\LARGE Erste Schritte mit Sage}\\
\end{center}
\begin{minipage}{6cm}
Thorsten Groth
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{2.5cm}
\begin{flushright}
\textbf{Arbeiten von Zuhause}\\
WS 2011/2012
\end{flushright}
\end{minipage}\\[1cm]
%Für erweiterte Enumerationseinstellungen


Für alle, die lieber von zuhause aus arbeiten gibt es mehrere Möglichkeiten:
\begin{enumerate}
 \item Einwählen in die Mathe mit dem NX-Client. Siehe unten.
 \item Nutzen des sage.math.uni-goettingen Server. Siehe ebenfalls unten
 \item Auf dem eigenen Rechner Sage installieren. Siehe Anleitung: Installation.
\end{enumerate}


\section{Nx-client}
Eine Möglichkeit, nicht nur für Sage, auf die Rechner in der Mathe zuzugreifen, ist über \emph{Nx} (NoMachine) gegeben. Diese kostenfreie 
remote Software erlaubt es auch die grafische Oberfläche zu nutzen. 
Herunterladen kann man die Windows Version des Programms auf 
\url{http://www.nomachine.com/download-package.php?Prod_Id=3655}. Die Installation
sollte selbsterklärend sein. 

Beim ersten Start der Software wird eine Grundkonfiguration angelegt. Dafür muss zunächst mit \emph{weiter} quittiert werden, dass ein Dialog
durch diesen Vorgang führen wird. 
Im nächsten Fenster muss ein \emph{Session} Name vergeben werden. Hier bietet sich \textquotedblleft Mathe\textquotedblright oder ähnliches an.
Interessanter ist das Feld \emph{Host} ich empfehle hier \emph{login.math.uni-goettingen} einzugeben. Es kann auch direkt ein bestimmter Server
angesprochen werden, indem man statt login die Servernummer angibt: zum Beispiel \emph{s3.math.uni-goettingen}.
Der Port bleibt bei 22 und die Internetverbindung (hoffentlich) auf ADSL. 

Mit Klick auf \emph{next} geht es weiter. Im folgenden Fenster sollte ebenfalls nichts verändert werden.
 Betriebssystem bleibt \emph{Unix} und Oberfläche \emph{Gnome}. 
Im abschließenden Fenster kann noch eine Verknüpfung auf dem Desktop erstellt werden. Das war es dann auch schon.

Nun können im Login Fenster die Anmelde Daten eingegeben werden. Also vorname.nachname plus das dazugehörige Passwort. Mit einem Klick auf 
\emph{login} sollte nun die Verbindung hergestellt werden. 

Sage kann nun über \emph{Applications} $\to$ \emph{Education} $\to$ \emph{sagenotebook} gestartet werden. 

Wichtig ist am Ende \emph{vor} dem Schließen des Nx-Clients alle Programme zu beenden und sich auszuloggen. Ansonsten wird zumindest Firefox beim
nächsten Versuch nicht wieder starten, sondern behaupten er sei schon gestartet. 
\section{sage.math Server}
Die wohl einfachst Möglichkeit Sage von zuhause aus zu nutzen, ohne irgendein Programm installieren zu müssen, ist der Zugriff auf den Sage Server 
der Mathe. Dazu einfach in einem Browser der Wahl auf die Adresse \url{https://sage.math.uni-goettingen.de} zugreifen. Einloggen kann man sich mit
dem Account der Mathe, also Username: vorname.nachname und dazu das entsprechende Passwort. Mit einem Klick auf \emph{sign in} sollte dann auch
schon die Oberfläche des Sagenotebooks zu sehen sein. 

Oben rechts der zweite Links lautet \emph{Published} dort gibt es Zugriff auf die bereits veröffentlichten Dateien.

\end{document}
