\documentclass[notes=hide,hyperref={dvipdfmx,pdfpagelabels=false}]{beamer}
\title{Einführung in Sage - Einheit 2}
\subtitle{Grundlagen, Symbolisches Rechnen, Gleichungen}
\input{../slide_header}
\maketitle

\begin{frame}{Aufbau}
\tableofcontents
\end{frame}

%=================================================
\section{Grundlagen}
%=================================================

\subsection{Sage}

\begin{frame}[fragile]{Beispiel} 
Betrachte:
\begin{sagein}
f = x^2-3*x-18
\end{sagein}
\begin{itemize}
\item Wie geht Sage mit der Unbekannten $x$ um?
\item Welchen Datentyp hat $f$?
\item Was kann ich mit $f$ machen?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Bezeichner}
\begin{itemize}
\item \alert{Bezeichner} sind Namen, wie z.B. $x$ oder $f$. Sie können
im mathematischen Kontext sowohl Variablen als auch Unbestimmte repräsentieren.
\item Bezeichner sind aus Buchstaben, Ziffern und
Unterstrich \_ zusammengesetzt.
\item Sage unterscheidet zwischen Groß- und Kleinschreibung.
\item Bezeichner dürfen nicht mit einer Ziffer beginnen.
\end{itemize}
\textbf{Beispiele}
\begin{itemize}
\item zulässige Bezeichner:
\isage{x}, \isage{f}, \isage{x23}, \isage{_x_1}
\item unzulässige Bezeichner:
\isage{12x}, \isage{p~}, \isage{x>y}, \isage{Das System}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Wert eines Bezeichners}
\begin{itemize}
\item Der \alert{Wert} eines Bezeichners  ist ein \alert{Objekt} eines bestimmten
\alert{Datentyps}.
\item Ein \alert{Datentyp} ist durch seine Eigenschaften gegeben. \\
\textbf{Beispiel}: Natürliche Zahlen, rationale Zahlen, Bezeichner, Zeichenketten, \ldots  
\item Ein \alert{Objekt} ist eine Instanz (Einheit) eines Datentyps.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Zuweisungsoperator $=$}
    \begin{sagein}
<bezeichner> = <wert>
    \end{sagein}   
Zuweisung des Wertes \isage{wert} zu dem Bezeichner \isage{bez}.
\begin{itemize}
\item {\color{blue} \isage{func(arg)=expr(arg)}}: Definition der Funktion \isage{func} mit dem Argument \isage{arg} und Zuweisung des Ausdrucks \isage{expr} zu (abhängig von \isage{arg})
%\item Rückgabeparameter ist die rechte Seite (Eine Ausgabe erfolgt jedoch normalerweise nicht)
\item \textbf{Warnung:} Unterscheiden Sie  stets zwischen dem Zuweisungsoperator {\color{blue} $=$} und
dem logischen Operator {\color{blue} $==$}.   
\item {\color{blue} \isage{reset('<bezeichner>')}}: Löschen von Zuweisungen/Variablen.
\end{itemize}
\end{frame}









\begin{frame}{Operatoren}
\begin{itemize}
\item Typische \alert{Operatoren} sind \verb~+,-,*,/,..~
\item In Sage werden Objekte immer durch Funktionen miteinander
verbunden. Operatoren sind äquivalent zu Funktionen.
%\item Operatoren sind in Sage auch als Funktionen realisiert.
%\item Für wichtige Operatoren gibt es die gewohnte
%Kurzschreibweise.
\item Kombination verschiedener Operatoren: Die Regeln der \alert{Bindungsstärke} gelten (Punktrechnung vor Strichrechnung); Die Ordnung kann
durch Klammersetzung geändert werden.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Wichtige mathematische Operatoren}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|l|}
\hline
Operator/Funktion &  Erklärung\\
\hline
\hline
\verb!+! & Addition \\
\verb!-! & Subtraktion\\
\verb!*! & Multiplikation \\
\verb!/! & Division\\
\verb!^! & Potenz\\
\verb!%! &  Rest bei Division\\
\verb!factorial()! & Fakultät \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}




%=================================================
\section{Gleichungen}
%=================================================



\begin{frame}[fragile]{Beispiele - Vergleiche I}
\begin{sagein}
bool(4-3==1)
\end{sagein}
\begin{sage}
  True
\end{sage}
\begin{sagein}
bool(4*x==x); x=0; bool(4*x==x)
\end{sagein}
\begin{sage}
 False
 True
\end{sage}
\begin{sagein}
bool(x==0); bool(x<>0)
\end{sagein}
\begin{sage}
 True
 False
\end{sage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Beispiele - Vergleiche II}
\begin{sagein}
bool(0.5==1/2)
\end{sagein}
\begin{sage}
  True
\end{sage}
\begin{sagein}
type(0.5); type(1/2)
\end{sagein}
\begin{sage}
<type 'sage.rings.real_mpfr.RealLiteral'>
<type 'sage.rings.rational.Rational'>
\end{sage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Verknüpfungen}
\begin{itemize}
 \item  Logisches 'und' (\isage{and})
\item Logisches 'oder' (\isage{or}) 
\item Logisches 'nicht' (\isage{not})
\end{itemize}
\textbf{Beispiel:}
\begin{sagein}
true and false, true or false, not true
\end{sagein}
\begin{sage}
 (False, True, False)
\end{sage}
\begin{itemize}
 \item Logiktabelle:
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c||c|c|}
\hline
\textbf{and} & \isage{True} & \isage{False}  \\\hline\hline
\isage{True} & \isage{True} & \isage{False}  \\\hline
\isage{False} & \isage{False} & \isage{False} \\\hline
\end{tabular}
\bigskip

\begin{tabular}{|c||c|c|}
\hline
\textbf{or} & \isage{True} & \isage{False} \\\hline\hline
\isage{True} & \isage{True} & \isage{True}  \\\hline
\isage{False} & \isage{True} & \isage{False}  \\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Lösen von Gleichungssystemen}
\begin{sagein}
solve(<gleichungen>,<variablen>,<optionen>)
\end{sagein}
\begin{itemize}
\item {\color{blue}\isage{<gleichungen>}}: System von Gleichungen.
\item  {\color{blue}\isage{<variablen>}}: Danach wird aufgelöst.
\item {\color{blue}\isage{<optionen>}}:
\begin{itemize}
\item {\color{blue}\isage{multiplicities=True}}:  Vielfachheit der Lösungen wird mit ausgegeben.
\item {\color{blue}\isage{solution_dict=True}}: Lösung wird als Dictonary zurück gegeben.
\end{itemize}
\item Bei einzelnen Gleichungen wird der Lösungswert
zurückgegeben. Bei mehreren Gleichungen wird ein System äquivalenter
Gleichungen zurückgegeben.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Beispiele - Solve I} 
\begin{sagein}
solve(x^2+x == y/4,x)
\end{sagein}
\begin{sage}
[x == -1/2*sqrt(y + 1) - 1/2, x == 1/2*sqrt(y + 1) - 1/2]
\end{sage}
\begin{sagein}
f = (x-1)^5*(x^2+1)
solve(f == 0, x)
\end{sagein}
\begin{sage}
[x == -I, x == I, x == 1]
\end{sage}
\begin{sagein}
solve(f == 0, x, multiplicities=True)
\end{sagein}
\begin{sage}
([x == -I, x == I, x == 1], [1, 1, 5])
\end{sage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Beispiele - Solve II} 
\begin{sagein}
assume(x>0); solve(x^2+x == y/4,x)
\end{sagein}
\begin{sage}
 [y == 4*x^2 + 4*x]
\end{sage}
\begin{sagein}
solve([x^2-y^2 == 0],[x,y])
\end{sagein}
\begin{sage}
([x == -y, x == y], [1, 1])
\end{sage}
\begin{sagein}
solve([x^2-y^2 == 0, x+y == 1],x,y)
\end{sagein}
\begin{sage}   
[[x == (1/2), y == (1/2)]]
\end{sage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Beispiele - Solve III} 
\begin{sagein}
sol = solve([x^2-y^2 == 0, x+y == 1],x,y, solution_dict=True); sol 
\end{sagein}
\begin{sage}
 [{y: 1/2, x: 1/2}]
\end{sage}
\begin{sagein}
 sol[0][x], sol[0][y]
\end{sagein}
\begin{sage}
 (1/2, 1/2)
\end{sage}

\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{numerisches Lösen von Gleichungen (1D)}
\begin{sagein}
f.find_root(a,b) 
\end{sagein}
Finden von Nullstellen der Gleichung $f$ im Intervall $[a,b]$.\\
\textbf{Beispiel:}
\begin{sagein}
 (x == sin(x)).find_root(-2,2)
\end{sagein}
\begin{sage}
0.0
\end{sage}
\end{frame}

\end{document}





















