\documentclass[a4paper,12pt,DIV15]{scrartcl}
\input{../klausur_header}


%-----------------------------------------------------------------------------------
% \begin{aufg}{4}
% \begin{enumerate}
% \item Sei $a=1234$ im Dezimalsystem. 
%     Berechnen Sie für $a$ die Darstellung zur Basis $5$.
% \item  Sei $1101$ die Darstellung einer Zahl zur Basis $2$. Berechnen Sie die Darstellung dieser Zahl zur Basis 3.
% \end{enumerate}
% \end{aufg}
%-------------------------------------------------------------------------------------
% \begin{aufg}{6}
% Zu welchen Auswertungen führt der Aufruf von \isage{x1}, \ldots, \isage{x6} nach
% den folgenden Eingaben.
% \begin{enumerate}
% \item 
% \verb~a:=2: b:=2: c:=2: x1:=a+b+c: x1~
% \item 
% \isage{L:=[1,2,3]: M:=[2,3,4]: x2:= L.M: x2}
% \item 
% \verb~k:=r+s: m:=r-s: x3:=k+m: x3~ 
% \item 
% \verb~U:=brat: V:=wurst: x4:=bratwurst: x4~ 
% \item 
% \verb~e:=PI: f:=sin: x5:=f(e): x5~ 
% \item 
% \verb~R:={4,2,1,3,4,2}: x6:=nops(R): x6~
% \end{enumerate}
% \end{aufg}

\begin{aufg}{3}
Schreiben sie eine Funktion mit \isage{def}, die 
\[ f(s) = \int_0^1 e^{-s t} \sin( t^2) dt \]
numerisch approximiert. 
\end{aufg}

\begin{aufg}{3}
 Was sind die Unterschiede zwischen Listen, Tuple und Dictionaries ? Geben sie auch
jeweils Beispiele an, welches die Unterschiede hervorhebt.
\end{aufg}


\begin{aufg}{2}
Führen Sie eine Kurvendiskussion durch für die Funktion (andere Funktion!)
\[  f: x \quad \mapsto \quad \exp(1/x)+\frac{1}{4}x\exp(1/x)\]
\begin{itemize}
\item Untersuchen Sie das Verhalten von $f$ bei der Polstelle $x=0$.
\item Untersuchen Sei das Verhalten von $f$ für $x\r \Rightarrow \pm \infty$.
\item Berechnen Sie Nullstellen, Extremstellen und
  Wendepunkte. Überlegen Sie sich, ob lokale/globale Maxima oder Minima an den
  Extremstellen vorliegen und geben Sie sie an. 
\item Plotten Sie den Graphen  auf dem Intervall $[-5,10]$.
\end{itemize}

\end{aufg}

\begin{aufg}{3}
Mit welcher Befehlsfolge kann man die Vandermonde-Matrix
 
\[ 
V:= \left(\begin{array}{ccccc} 
1 & x_1 & x_1^2 & \hdots & x_1^{n-1}\\
1 & x_2 & x_2^2 & \hdots & x_2^{n-1}\\
\vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots\\
1 & x_n & x_n^2 & \hdots & x_n^{n-1}\\
\end{array} \right) 
\]
erstellen?
\end{aufg}


\begin{aufg}{5}
Schreiben sie eine Funktion mit Input-Variablen $x_0$ und $TOL$, die die Folge
\[ x_{n+1} = x_n - \frac{x_n^2-5}{2 x_n}, \quad n \in \mathbb{N} \]
berechnet und abbricht, wenn $|x_{n}-x_{n-1}| \leq TOL$ ist. Die Funktion soll
$x_{n}$ und das zugeh\"orige $n$ zur\"uckgeben. 
\end{aufg}


%-------------------------------------------------------------------------
\begin{aufg}{2}
Welche Möglichkeiten stehen zur Verfügung um die Gleichheit bei einer Gleichung des Typs 
\isage{<Ausdruck1> == <Ausdruck2>} zu überprüfen ?
\end{aufg}
%-------------------------------------------------------------------------
% \begin{aufg}{2}z
% Schreiben Sie eine MuPAD-Prozedur \isage{programm1} die für eine Zahl $n>10$ die Zeichenkette \isage{MuPAD ist super} und für $n\leq10$ die Zeichenkette   \isage{MuPAD ist Mist} zurückgibt (Typenüberprüfung braucht nicht durchgeführt zu werden).
% \end{aufg}
%-----------------------------------------------------------------------------------
\begin{aufg}{4}
Schreiben Sie ohne Verwendung der Funktion \isage{max} eine Sage-Prozedur\\ \isage{programm2}, die aus einer Liste von Zahlen die größte Zahl zurückliefert (Typenüberprüfung braucht nicht durchgeführt zu werden).
\end{aufg}

\begin{aufg}{2}
Erklären sie, wie man in Sage die ganzen, rationalen und reellen Zahlen darstellt und welche Unterschiede in der Behandlung seitens des Computers vorhanden sind.
\end{aufg}


%------------------------------------------------------------------------
\end{document}

